# Трекер дел


### a)Аналоги

#### Wunderlist

##### +
+ Возможность группировки задач по отдельным спискам
+ Возможность делиться списками
+ Распечатка, отправка на email списков
+ Установка времени выполнения на задачу и напоминание о ней(задаче)
+ Возможность прикреплять файлы к задаче(в премиум версии)
+ Деление задач на "маленькие шаги"(тоже премиум)
+ Возможность установить фон со спящим котёнком или щеночком

##### -
- Создать периодическую задачу я так и не смог
- Изменить права на доступ к моему расшареному списку я тоже не смог
- Описание к задаче вместе с подзадачами можно добавить, судя по всему, только в премиум версии
- Иерархия папка-список-задача(-подзадача?) выглядит немного странно: список=несколько задач, папка=несколько списков, почему бы не ограничиться только списками(без папок)

#### Any.do

#####+
+ Группировка задач в списки
+ Возможность делиться списками
+ Время выполнения задач
+ Описание задач
+ Подзадачи
+ Прикреплённые к задачам файлы
+ Повторяющиеся задачи(премиум)
+ Напоминания
+ Отправка на почту и распечатка списков
+ Иерархия список-задача-подзадача мне нравится больше
+ Приложение выглядит довольно минималистично

#####-
- Несмотря на минималистичность интерфейса, локализация не была бы лишней
- Минимализм лишил нас фона со щеночком

#### Google Календарь

#####+
+ Глубокая интеграция с gmail(автоматическое добавление мероприятий из сообщений почты) и другими сервисами гугла(например возможность указать местоположение на карте)
+ Горячие клавиши
+ Информация о свободном и занятом времени
+ Экспорт(друзьям) и импорт(друзей и "Праздники Белоруссии") календарей
+ Повторяющиеся события
+ Возможность добавлять гостей к мероприятию и управлять их возможностями(по отношению к данному мероприятию)

#####-
- Гугл итак многое обо мне знает
- Праздники БЕЛАРУСИ

#### Яндекс.Трекер

#####+

+ Комментарии к задачам
+ Ответственные к задачам
+ Управление правами других участников проекта
+ Уведомления о новых комментариях и каких-либо изменениях в задаче
+ Отношения задач(подзадача, блокирует, дубликат и тд)
+ Приоритет задачи не ограничивается двумя значениями, равно как и статус
+ Много фильтров
+ Настраиваемые(например фильтрами) списки задач
+ Разнообразная статистика(от соотношения задач по приоритетам в группе до оценки временных и трудовых затрат)
+ Почта: напоминания о задачах и возможность "призвать" в задачу другого человека
+ Обещают шифрование и защиту доступа

#####-

- Повторяющуюся задачу я так и не создал(возможно потому что работал в демо-версии)
- Наверное, некоторые функций ориентированы на ИТ компании(например пункт "Исправить в версиях" или Agile - тем кто ничего не разрабатывает она(методология) не нужна), хотя это минусом как таковым и не является

#### YouTrack

#####+

+ Типизация задач(тип, приоритет, статус, затронутые версии, "исправить в сборке")
+ Назначения на задачи 
+ Управление правами
+ Отношения задач
+ Интеграция с другими сервисами(github, jira)
+ Фильтры задач
+ Ещё больше статистики
+ Повторяющиеся задачи?

#####-

- В Яндекс.Трекере при редактировании текста использовался миниредактор, здесь же используется markdown
- Полностью ориентировано(приложение) на ИТ компании

#### Итоги

После рассмотрения аналогов я окончательно убедился в необходимости работы с уведомлениями и эл.почтой. Как пример для себя выберу Яндекс.Трекер из-за впечатляющего сочетания функциональности и удобства использования. Но, разумеется, я не назову его максимальной версией, хотя и добавлю периодические задачи.


### b)Сценарии использования

+ Список фильмов. Создать по задаче на каждый фильм, который хочешь посмотреть, дабы не забыть об этом. 
План: создать задачу без дэдлайна и напоминаний("Фильмы") и её подзадачи на каждый конкретный фильм.
+ Использовать просто как расписание(например пар).
План: создать "план", который будет создавать задачи с определённым периодом.
+ Запланировать ежегодное напоминание за неделю до чьего-либо дня рождения.
План: создать "план"(1 год = 1 задача), настроить для этой задачи уведомления.
+ Использовать как менеджер отчётов(кто-то создаёт задачу "оформить отчёт" добавляет к проекту, скажем, студентов, клонирует задачу и, надеюсь, более удобным образом следит за ходом выполнения).
План: создать главную задачу, добавить к ней подзадачу, клонировать подзадачу, пригласить в главную задачу студентов и раздать им права на собственную для каждого студента подзадачу.
+ Использовать как "заметки" - единый и конкретный блокнотик, который ничего не сотрёт после выхода из него.
+ Система управления проектами(кто-то собрался написать инновационное приложение и даже сразу понял, что писать нечто инновационное лучше в команде; собрал друзей, распределил обязанности, поставил сроки, обсудил всё с командой, переставил сроки...). 
План: создать задачу, пригласить в неё друзей и выдать им права, создать иерархию подзадач, установить некоторые связи между задачами(например задачу В невозможно начать до заверешения А), изменить "приоритеты" некоторых задач("задача-минимум" или "задача-максимум"), пометить свою задачу начатой.
+ Гонка(2 человека поспорили о том, кто же из них быстрее решит все задачи по АИСД)
План: каждый создаёт себе задачу(дабы не забыть о споре) и устанавливает связь с задачей оппонента(взаимоисключающую).
+ Напоминание о чём-либо(Если я не ошибаюсь, библиотека закрывается на июль и август. Потому, кто-то не хочет забыть вернуть книги в библиотеку дабы не попасть под санкции библиотекаря)
План: создать задачу с дэдлайном, установить уведомления за 4 и 2 недели до дэдлайна.


### c)Планируемые возможности

Чтобы Трэкер дел можно было использовать в сценариях, описанных выше, он должен уметь:

+ Создать задачу
+ Создать подзадачи
+ Задать "план", создающий задачи с определённым периодом
+ Добавить задаче дэдлайн
+ Установить задаче приоритет
+ Добавить к задаче других пользователей
+ Добавить к задаче описание
+ Определить права других пользователей по отношению к конкретной задаче
+ Установить зависимости для задач
+ Установить задаче напоминания
+ Изменить статус задачи
+ Оставить комментарий к задаче
+ Изменить задачу(описание, приоритет и т.д.)
+ Отслеживать выполнение чужих задач(при наличии прав)


### d)Этапы разработки

- В самом начале будут реализованы сущности пользователя и задачи.
- Затем будут реализованы "планы".
- После этого будут реализованы связи между задачами. 
- Затем будут реализованы права пользователей по отношению к задачам.
- После этого будут реализованы уведомления.
- И наконец, напоминания.

#### Версии программы:

- Базовая. Реализованы сущности пользователя(частично) и задачи. Пользователь(единственный) может создавать задачи, задавать им приоритет, описание и изменять их статус.
- Полная. Реализованы оставшиеся сущности их их взаимодействия. Данные хранятся в БД. Пользователь взаимодействует с приложением при помощи команд в консоли.
- Браузерная версия. Пользователь работает с графическим интерфейсом в браузере.


### e)Логическая архитектура

#### User

Данная сущность будет представлять пользователя и включать следующие атрибуты: логин(вероятно логин = эл.почта), пароль(максимально: захешированный), общие настройки(язык; цвет фона; глобальные настройки уведомлений: "уведомлять об изменениях статуса задач", "уведомлять об изменении самой задачи"(сроков, формулировки), приоритет задач(эти настройки распространяются на задачи с приоритетом выше или равным данному, для задач с приоритетом ниже данного уведомления отключены), максимально: "уведомлять о новом комментарии", максимально: "другое"(например изменения в правах или добавление новых участников)), строку с "быстрыми заметками".

Действия: создать нового пользователя, изменить логин, изменить пароль(вероятно, после ввода старого), установить настройки.

#### Максимально: UserGroup и UserGroupBindings

Первая сущность будет содержать: название группы пользователей, краткое описание, информацию о владельце группы.
Вторая: информацию о конкретном пользователе, информацию о конкретной группе, тип участия(в группе)

#### Localization

Данная сущность будет содержать лишь несколько строк с переводом интерфейса на конкретный язык. Хотя эта сущность и будет лишь в одном экземляре, введение этого класса позволит сделать приложении более гибким.

Действия: получить запрос на ту или иную строку в том или ином языке и ответить на него.

#### Issue и связанные сущности

IssueDescription - представляет планируемую задачу. Атрибуты:

+ название задачи
+ описание
+ информацию о владельце
+ приоритет
+ время дэдлайна относительно создания задачи
+ действие при наступлении дэдлайна.  
IssueScheduledBindigs будет включать:

+ информацию о двух IssueDescription
+ тип связи задач.  
Issue - основная сущность определяющая задачу. Будет включать:

+ информацию о IssueDescription
+ все атрибуты IssueDescription(более приоритетные)
+ статус
+ время создания задачи
+ информацию о связанной ScheduledIssue.  
IssueBindings - сущность, описывающая связи существующих задач. Будет содержать:

+ информацию о двух задачах
+ тип связи.  
Schedule. Данная сущность призвана специфицировать характер повторения задачи. Будет включать:

+ тип периода повторения задачи
+ количество периодов между повторениями
+ относительное указание на конкретные моменты времени.  
ScheduledIssueTimeLink - связь между запланированной задачей и её "характером повторения". Будет содержать:

+ информацию о ScheduledIssue
+ информацию о Schedule
+ время первого создания задачи
+ количество созданных задач от первой до последней.


Типы статусов задач:

+ не начата
+ в работе
+ требуется информация
+ выполнена
+ провалена  
Типы действий при дэдлайне:

+ ничего
+ изменить приоритет на критический
+ изменить статус на проваленный.  
Типы связей задач:

+ не связаны
+ задача-подзадача
+ блокируемая-блокирующая
+ альтернативные.
Следует отметить, что последни тип связи может быть установлен только между задачами с общей родительской-задачей (или между двумя задачами, не имеющими родителей).

Действия для задач:

+ создание
+ задание дэдлайна
+ изменение приоритета
+ изменение статуса
+ изменение описания\названия
+ установка действия при дэдлайне
+ добавление связи двух задач
+ разрыв связи.

Действия для планов:

+ создание
+ изменение схемы повторения
+ изменение задач включённых в данный план.

Пояснения: пусть некоторая Schedule имеет тип периода повторения - еженедельно, количество периодов равным 2 и моменты времени соответственно 1, 3, 5, 9. Подобное будет означать, что задача будет создаваться с циклом в 2 недели следующим образом: в понедельник, среду и пятницу на первой неделе и во вторник на второй неделе.  
Пусть мы хотим чтобы некоторая задача создавалась сначала два раза в неделю, а потом, начиная с некоторого момента, три раза в месяц. Тогда ScheduledIssue будет иметь две связи ScheduledIssueTimeLink(с соответствующими моментами первого создания задачи и количеством задач): первую с Schedule-еженедельным, вторую с Schedule-ежемесячным.  
Пусть мы хотим чтобы еженедельно создавались две несвязанные задачи: одна - в понедельник, другая - во вторник. Тогда устанавливаем для первой задачи еженедельное расписание, а для второй задачи: IssueScheduledBindigs-связь с первой(не связаны) и смещение равное одному дню.

#### Reminder и связанные сущности

Reminder - сущность представляющая напоминание. Будет содержать:

+ информацию о задаче
+ информацию о пользователе.  
ReminderTimeLink. Будет содержать:
+ информацию о напоминании
+ время первого напоминания
+ общее количество напоминаний
+ информацию о Schedule.
Логика работы аналогична ScheduledIssueTimeLink.  
ScheduledReminder, ScheduledRemindetTimeLink - то же, но для IssueDescription.

Действия: создание\изменениме\удаление напоминания для задачи\запланированной задачи.

#### IssueUserPermissions и связанные сущности

IssueUserPermissions будет определять права пользователя по отношению к конкретной задаче. Будет содержать:

+ информацию о пользователе
+ информацию о задаче
+ тип права
+ настройки уведомлений о конкретной задаче для конкретного пользователя.

UserScheduledPermissions. Атрибуты:

+ информация о пользователе
+ информация о IssueDescription
+ тип права
+ настройки уведомлений.  

Типы прав:

+ нет прав(нет)
+ можно лишь просматривать информацию о задаче и создавать связи со своими задачами(наблюдатель)
+ можно просматривать информацию и комментировать задачу(консультант)
+ информация + комментарии + изменение статуса задачи(участник)
+ участник + изменение задачи(в том числе создание связей с наблюдаемыми задачами)(менеджер)
+ менеджер + выдача прав(не выше менеджера) для данной задачи(администратор). 
Также у задачи будет единоличный владелец, тот кто сам обладает правами администратора и может назначать других администраторов и лишать их прав.

Действия:

+ предложить права другому пользователю
+ изменить настройки уведомлений о задаче.

#### Comment

Эта сущность опишет комментарий к задаче. Атрибуты:

+ информация о конкретной задаче
+ информация о пользователе
+ информация о времени комментария
+ текст комментария.

Действия: оставить комментарий.

#### Tag и связанные сущности

Tag. Данная сущность будет служить инструментом группировки задач. Будет содержать: текст тэга.  
TagIssueLink. Будет связывать тэги с задачами. Будет содержать:

+ информацию о тэге
+ информацию о задаче и информацию о пользователе.  
TagDescriptionLink будет аналогичной TagIssueLink с одним исключением: информация о задаче заменена на информацию о TagIssueLink.

Действия:
+ пометить задачу тэгом
+ удалить тэг из задачи
+ найти все задачи помеченные определённым тэгом.


### f)Взаимодействие с пользователем

+ Создание задачи. Пользователь должен ввести название задачи. Пользователю предлагается ввести описание задачи, приоритет(по умолчанию - обычный), время дэдлайна(должно быть больше текущего), действие при наступлении дэдлайна(если не указано время дэдлайна вывести оповещение). Задача создаётся со статусом "не начата". Результат - сущность Issue.
+ Создание подзадачи. Пользователь может создать подзадачу двумя способами: создать подзадачу напрямую или создать независимую задачу и установить связь "задача-подзадача". Результатом обоих способов явятся две задачи и сущность IssueBindings.
+ Установить зависимости задач. Предлагается выбрать две задачи и тип зависимости. Результат - сущность IssueBindings.
+ Редактирование задачи будет аналогично созданию, кроме того, что в начале все поля будут не пустыми, а хранить предыдущее значение.
+ Создание "плана". Создание IssueDescription аналогично созданию задачи. Для создания плана необходимо: создать хотя бы одну сущность IssueDescription и указать характер повторения задачи: пользователю предлагается выбрать период повторения и, затем, указать моменты создания задачи(при этом время от первого создания до последнего(в рамках цикла) должно быть меньше периода), затем появляется возможность выбрать ещё один период. Резуьтат: 1 или несколько IssueDescription, 0 или несколько IssueScheduledBindigs, единственная ScheduledIssue, 1 или несколько Schedule, 1 или несколько ScheduledIssueTimeLink.
+ Установка прав других пользователей. Пользователю предлагается выбрать другого пользователя, задачу и нужный уровень прав. Результат - сущность UserPendingPermissions. После этого второму пользователю нужно выбрать: принять права или отклонить их. В любом случае, ранее созданная UserPendingPermissions будет удалена. И только если пользователь примет права, создастся IssueUserPermissions.


### g)Предполагаемые сроки
1. Базовая версия. Срок сдачи: 15 мая.
2. Полная версия. Срок написания: апрель-май. Срок сдачи: 26 мая.
3. Браузерная версия. Срок написания: май-июнь. Срок сдачи: конец семестра.


### h)Статус

Разработана логическая архитектура программы. Сформирован отчёт.
Разработана библиоткека классов основных сущностей и написано консольное приложение.
